<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://liuluffy.github.io</id>
    <title>SilenceThinking</title>
    <updated>2020-07-20T10:29:15.963Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://liuluffy.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://liuluffy.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>less is more, slow is fast.</subtitle>
    <logo>https://liuluffy.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://liuluffy.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, SilenceThinking</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[对于知识的思考]]></title>
        <id>https://liuluffy.github.io/post/dui-yu-zhi-shi-de-si-kao/</id>
        <link href="https://liuluffy.github.io/post/dui-yu-zhi-shi-de-si-kao/">
        </link>
        <updated>2020-07-20T10:25:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>踏入互联网教育行业已经一年多了，从 K12 的一对一直播课到考研的视频 + APP 练习课，再到工具向的背单词，对于 “教育的本质是什么” 这个问题，我开始慢慢地有所了解。</p>
<p>《说文解字》中说：</p>
<blockquote>
<p>“ 教者, 上所施下所效也; 育者, 养子使做善也。”</p>
</blockquote>
<p>这句话强调了教育者作为教育主体的功能和作用：教育者本身需要具备优良的品格，言行并重，向被教育者施以教诲。</p>
<p>《说文》的解释重德，即使这句话已过千年，放在当代仍然成立。但从知识的授予与习得的角度来看，学习者与知识才是这个过程中的主角。</p>
<p>❓什么是教育的本质？</p>
<p>☝️从知识学习的角度来说，我认为是提高学习者与知识的匹配程度。</p>
<p>❓如何提高匹配程度？</p>
<p>☝️要先抽象出学习者对于知识的学习过程。</p>
<p>在学习者学习知识的过程中，存在两个主体：学习者与知识。而两者的接触点发生在两个阶段：第一个阶段，学习者以特定的学习方式学习知识；第二个阶段，知识被接收后所产生的效果对于学习者本身造成影响；</p>
<p>在第一个阶段中，接触行为是主动的；而在第二个阶段中，效果的影响则是自发的（不存在主被动关系）。</p>
<p>我们可以用一幅关系图来表示该过程：</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://s2.ax1x.com/2020/01/15/lOLhi4.jpg" alt="https://s2.ax1x.com/2020/01/15/lOLhi4.jpg" loading="lazy"></figure>
<p>在该过程中，学习者、知识都具有不确定性，因而所采用的方式和达到的效果也有所不同。</p>
<p>传统的课堂教学模式，以老师为主。但从知识学习的完整过程来看，老师授课只不过是针对某类学习者的特定方式而已。</p>
<p>想要提高学习者与知识的匹配程度，应该对学习过程的四个方面，都采取对应的优化措施，而不是抓住一个点不放。单一的点的研究，很容易到达上限。况且，过程性的事物，依赖于构成该过程的每一个模块的参与。想要提高匹配率，就必须在学习者、方式、知识、效果四个方面齐头并进。</p>
<p>从我这一年的认知积累来看，主要可以从以下几个角度入手：</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://s2.ax1x.com/2020/01/16/lj0zWj.jpg" alt="https://s2.ax1x.com/2020/01/16/lj0zWj.jpg" loading="lazy"></figure>
<p>以面向对象的视角看待学习者，那么该角色则具备三种属性：原有的知识水平、对知识的理解能力、学习的动力。</p>
<ul>
<li>原有的知识水平对后续新知识的接收有着直接的影响。一个小学生是很难理解微积分的。</li>
<li>对知识的理解能力则影响着知识呈现的面貌。抽象能力好的学生更容易理解几何图形，对诗词的敏感性则有所欠缺。</li>
<li>学习的动力受制于人的属性，在漫长的学习过程中，人常遭遇怠惰、放弃、颓废等负面情绪。</li>
</ul>
<p>需要强调的是，这三种属性是存在因果关系的。对知识的理解能力差，导致知识水平不高，以至于降低了学习的动力。学习动力一旦降低，就会对学习产生排斥心理，再加上本身的理解能力差，先前的知识水平又不高。三管齐下，于是学生的知识学习不断处于下行的状态。</p>
<p>要想解决这个问题，就得先从对知识的理解能力出发。好差是一种定性的说法，每个人对于知识的理解方式并不天然相同，而知识的统一呈现和教师统一的教授方式，让原本不适应这种呈现和教授方式的学生难以接受，于是对于知识的理解力以“差”的方式表现出来。</p>
<p>改变对知识的理解能力，不应该从学习者入手（先天固有的特性，吃脑白金也无用的），而应该从知识层面出发，改变知识的的呈现方式和知识的结构。</p>
<p>知识呈现的普遍规律是由抽象变为具体，由理论而实例化，将知识以可视化的方式呈现出来。举例：理解通货膨胀，不如直接以实例作为学习素材，华尔街的崩盘，大空头，通过VR、AR或role-play的交互方式，学习者可以亲身体会在真实场景中做出的真实抉择。</p>
<p>这种方式所呈现出的学习效果将远胜文字、图片，乃至视频。而媒介的最终发展是成为现实，消灭时间与空间的距离。</p>
<p>当然，仅仅改变呈现方式是不够的，知识本身的结构也需要发生变化。一辆摩托车，是由千百个零件组成的，知识也是如此，它是由千百个更小的知识组成的。如果我们可以把知识分解成最小模块，大的知识就成为小的知识的组装。许多学习者，之所以能力差，其实是因为知识一开始就以整体的样貌呈现出来，而倘若把大的知识再进行拆分，学习者就可以以更低的难度理解小的知识，一点一点攻克，最终将小的知识拼凑成大的知识。</p>
<p>知识正如产生它的世界一样，本身是复杂的，但呈现在学习者面前的应该是简单而纯粹的东西。</p>
<p>当然，除了结构以外，知识的类型也影响着知识的分拆难度。借用新闻学中的软新闻和硬新闻定义，知识也可以分为软知识和硬知识。软知识，即指那些无法用明晰的公式或逻辑表达的知识；硬知识，即指那些有明确定义，可以用逻辑推导，并且条理清晰的知识。</p>
<p>一般而言，文学、哲学、艺术等文科中的软知识多一些，化学、物理学、计算机等理工科中的硬知识多一些。相较于硬知识，软知识在拆分上难度较大。譬如海德格尔所说的“此在”，原本就是一个整体的概念，想要将其拆分为更细小的颗粒，国内来说，大概只有陈嘉映有这个功力。</p>
<p>当然，不论是硬知识还是软知识，都是可以人为“降格”的。但是对不同层次的知识进行条分缕析，需要各个学科精英人才的参与。越是软的知识，越需要顶尖的人才将其硬化。</p>
<p>通过对知识进行可视化和结构化，学生对于知识的理解能力得以提高，学习水平也因此提高。但这仍不足以保障学生的学习动力得以提高。不是每个人都是天生的学习狂，对于知识具有狂热的追求之心。要想提高普通人的学习动力，就必须革新知识的学习方式。</p>
<p>游戏化就是一种很好的学习方式，它的本质在于游戏。游戏是人天然具有的属性，和吃饭、喝水一样，但知识学习不是。假如能把知识学习转化为游戏，那么也就意味着知识学习的自然性将得到很大提升。</p>
<p>游戏的核心有三个要素：规则、正反馈和负反馈。考试，本质上就是一场游戏。但它的缺点在于，每一次考试都是一场有限游戏。吊车尾只能做失败者，没有办法通过其他渠道享受游戏的快感。此外，考试仅仅是在最后阶段存在游戏化的倾向，在之前，都是痛苦且单调的知识学习。可以说，就形式而言，考试只是一次低阶的游戏化。</p>
<p>知识学习的游戏化，需要结合知识本身的可视化，并改变学习者参与游戏的规则。每一个小的知识点，都是一次游戏的开启，都有一次乐趣的邂逅。</p>
<p>当然，知识的游戏化，也不必如此宏大。仅仅是将知识作为技能点一样的存在，将现行的网络游戏、主机游戏套做学习的外衣，就足以将学习本身的趣味性和动力提高许多。</p>
<p>通过游戏化提高学习者的学习动力后，学习者对于知识的学习问题已差不多解决了。但还差一步：衡量学习者对知识的掌握程度。学习者固然已经能够按步就班地按知识的结构进行学习，并且具备学习的动力。但知识的匹配，相应的配套巩固，仍有赖于知识对于学习者的了解程度（假如知识具备意识）。</p>
<p>一个180cm身高的女生，其伴侣为170cm，那么女生应准确了解到彼此的身高差距，在亲吻时做到有的放矢。同样，知识学习也是如此。处于同一层级的知识，是否需要迈入下一层级，取决对于该知识的掌握程度。每一个知识，都应该有一个量化的值，通过值来判断其掌握程度。</p>
<p>这样，一开始学习者就有一个清晰的量化的值，该值反应了学习者的学习水平。根据学习水平，程序或老师分配对应的需要继续学习的知识，并将知识以可视化与游戏化的形式授予。学生进行知识的学习后，其学习带来的效果，影响到学生整体的学习水平。而程序或老师根据当前的学习水平，授予新的知识。循环往复。</p>
<p>于是通过量化、可视化、游戏化、结构化这四个步骤，知识的学习也可以以明晰的图谱前进着。</p>
<p>当然，也许有读者觉得上述过程太过理想化，也缺乏人性色彩。这中间当然有很多难题，但不失为一个努力的方向。只有明晰的步骤，才可以摆脱人的限制，对智力、家境带来的不公，得以补偿。换句话说，知识的学习绝不是神秘的，它也应该成为流水线一般的存在。</p>
<p>也许，达成了这样的效果，就有人人如龙的一天。也许不会。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>